修西聞見錄卷三

東土　雞園偶　集

豐伸布贊

(海陵)程紹昌

豐伸布。長白職官也。與妻篤志淨業。臨終有應。贊曰。蓮出雙花。官居幾品。回首旂常。冠裳鼎鼎(在道光咸豐之間乎)。

書吳刻花嚴合論後

(無錫)余　治

龍湫三疊。安慶撫暑之古蹟也。妙公曾與署中丞方伯吳公坤修。坐其中。訂刻花嚴合論之議。吳之言曰。臨江之塔有神焉。予隨征紅巾時。頗獲其助。今署撫篆。力新之。鑄金銀銅鐵鉛五佛身。唯鐵不中程。命委員重鑄。三鑄而不及其初焉。知佛法一錘成就也。又曰。鉢盂竹笠行脚僧之物。余皆有之。坐園中。聞鶴鳴泉湧。有山林之想。吳既畢合論之功。遂卒。雞園水陸。歲歲祀之。吳刻經。不欲署其名於經尾。念佛之餘。刻指月錄棱嚴呪疏及釋氏十三經。管楊諸居士等。實左右之。以回向淨土。

周貽樸事略

(泰州)陳　第

周貽樸。官兩淮鹽大使。性篤雅。深明佛意。蓄內典千卷。日以淨業為事。嘗與龔舫趙煦諸居士相往還。棲心淨土。臨終安詳。親見三聖而逝(同治年中)。

序龔令事

(泰州)程宇光

近世宰官中信佛法者。或存或亡。其梗槩各不同。若龔大令舫。助守淮城。精誠通感。一家眷屬。篤志修行。接引佛機。虗心護念。實名兵火劫中之甘露瓶也。玉尺未出家時。曾與文明僧往候之。信宿而後去。每述其人之梗概以為不可及。舫字書舸。以前署山陽縣致仕居淮城。卒之時。沐浴更衣。自稱快活。其胸襟葢可知矣。清淨其神。土不隔也。

論張淨庸

汪善慶

一切事皆自無而之有也。一切事皆自有而之無也。淨土法門亦然。金剛密呪。出於五方字種。中無生也。東不動也。南平等。西淨土。北解脫。蓮花部主。本在一切處之西。厥名無量壽。十二名號最後日月光。香光莊嚴。從一微塵法門。而示眾生以入路。眾生機別。遂不一其品。從一現三。從三現九。觀大小阿彌陀經十六觀經。不較然哉。必欲依一門為究竟。何可得也。張君淨庸。以淨土往生。導人先路。神迹雙清。唱隨同志。白毫光攝受。事理必然。而必執常寂光以繩之。泥矣。

陳抱淨軼事

蔣元亮

孫墩史由敦之家。有雙笛焉。由敦之子吹之。吉庄之陳子唱道家斗號。響徹雲際。足以降天神。既而以玉尺蓮修法門穩便。專志欲西。不聞此調矣。邀玉尺渡王家河訪一僧。僧澹然無䇿進意。陳怒而去之。友人趙大禮。居十里外之竹園。邀玉尺訪之。趙舊與玉尺習。而老矣。數年不見。隱聲匿迹。久而見之。陳之年猶未遠於童也。陳名不記。記其入雞園時。初更為抱淨。繼而過雞園。訪玉尺於百日關中。不信宿而去。遂不復見。死焉。心不顛倒也。抱淨兄弟五人。居第三。餘皆習誦念。如諸仙童。頗靈秀。抱淨死。氣日散矣。朱竹咸其師也。遇於館中。每共食。後十年。見於吳氏齋中。又一年命車來訪。蒼然一老。志若童真。好讀高峯語錄。抱淨婦翁史某。遠近昆弟三五人。多喜念佛者。

禮翁吟

陳　第

有禮有禮一老趙。瘦骨清淨步履峭。生子三人肖不肖。玉尺問之語且笑。子不足愛愛在道。不以愛累身。不以愛累心。蓮花香滿剎。寫出禮翁吟。胡公書院泰山下。玉尺大禮通情話。陳癡趙俊兩無疑。海陵一幅新圖畫。我若先君去。君亦不得住。多少音聲起樂邦。笙簫一片開靈路。留詩作識君休忘。莫令玉尺持短長。

傳述陳第事

(儀徵)于養浩

陳第。泰州文生。好善。兼嗜佛老家言。冷淡蕭條中。盎然有春意。每夜課。至亥子猶不休。茹素放生。而不戒於飲。酒之味。經之義。若有得。不自知。臨終披緇而去。自稱玉成子。

程宇光別傳

蔣元亮

程宇光。泰州諸生。中式順天鄉試第一人。在京師。喜與英傑之士遊。士之談性學者少矣。有所說。或不長。宇光偶見畸士之言身心性命者。奇其說。返泰。見玉尺而述之。玉尺心知其非。然觀宇光氣甚雄。不與辯。乃著身心性命一卷。暢言三家。而各表其同異。既刊布四方。宇光見之。乃折節歎服。稽首於前。曰君若得道。首當度我也。遂次第閱內典。與咫觀老人。以淨業相砥礪。自作挽聯云。入佛已遲。蓮品但求登下下。做人最苦。塵心那復賸些些。曾蓄素珠一串。香一瓣。命終時。顧家人取此物。持之而逝。曾以病至秦塘之雞園。叩青鸞子。示云。身何以病。心病之也。心何以病。身病之也。宇光歎服以為名言。為雞園弟子。號曰藍霄。雞園築屋。宇光書楹句以贈玉尺曰。垂老獲聞無上諦。此中成就許多人。筆意生動。精神躍躍紙上。

鍾培棟小傳

程宇光

余有問字弟子鍾生。名培棟。年少壯。氣清心厚。有志於三寶。聞玉尺之風。將赴雞園而一謁未果也。其兄死。則請余代乞玉尺作法以度之。未幾而培棟亦死矣。玉尺哀其志。祀之於雞園。而問培棟之生平於余。余曰。培棟。淨土中人也。氣象浺瀜。修持無迹。玉尺所著念佛諸書。最喜讀之。久而益純。心身不遠矣。使天不促之以死。何一見之難哉。將率其眷屬。以求一行三昧於君也。卒之年。同治乙丑云。

十五洲初圖䟦

蔣元亮

大江南北之中。有洲焉。長數十里。寬亦十餘里。洲之北。熊姓庄屋在焉。熊有子曰秉志。陳君培棟之流亞也。年少而志篤。抱才而信法。心依玉尺久矣。未及見。一旦而死。玉尺哀之。後以他事至洲。欲購竹園以隱居。欲見志而不可得。為初圖以識之。每一披覽如見志閱玉尺之書。念彌陀之號。精神相遇不遠也。

鄭老人別傳

胡鏡之

咫觀老人。妙空子之父也。籍江都。為廩貢生。年七十一。卒於雞園之彌勒殿。殮時。或聞空中有異香。妙空子不克送其終。士烺送之。既赴園中。遂與熊子澤春等。誦涅槃以超[竺-二+廌]焉。明年水陸。首奉其名以入位。或言其仗道場三寶力。得入淨土中中。葢神明示兆如此云。老人性謹慎。篤於宗族。能作行書古近體詩。晚而銳志於學佛。菸酒葷血皆斷。課佛甚勤。看經甚力。雖未證第一義。而心知之。用淺淺以引人。因而入佛者頗眾。與徐璧如程韜菴先生相往還。事青鸞子謹。生平境界。略見於詩。老人姓鄭氏。名應房。字駟卿。晚號且翁(住雞園一名曰藍光)。

于藍澄事略

(泰州)孫靈波

于養浩。一名守朴。又號藍澄。儀徵諸生。居雞園數十年。心平氣靜。晚遇妙空子等。遂作淨土課。綿綿不斷。後以病卒。雖涉獵道家。而心重佛法為第一。晚十餘年。頗有功於佛法云。

憶守鏡老人詩并序

(湖南)曾傳鍇

萬兆熊。一名守鏡。江都監生。在雞園最久。與于守貞練東霞諸有道者習。既老矣。與修士接見。循循如孺子。與玉尺有淨土願。自號靜安。念佛四十八萬以回向。自少壯每日坐香。至老不輟。作圓通道場二十五箇月。恭敬誦持。毫無退怯。於雞園事。始終竭力。為第一功。或謂兆熊先作秦鬱林先生仙徒。後聞法華。再熏起佛因云。

仙翁故蹟渺江流　秦氏園空八景收

故老幾人緣尚在　圓通無礙鏡中遊

陳定修事略

(通州)李漢卿

定修。陳氏子。籍江都。幼年入學。氣清才俊。忽感寒疾。不能起。有勸之依玉尺以終者。定修頷之。故得今名。雖不逾時而卒。佛因兆於此矣。甯之朱。通之潘。如之蔣。泰之周。皆有志有才。而猝然天折。晏子春秋云。叢蘭欲茂。秋霜悴之。玉尺經營刻藏事。嘆人才不足。歲祀諸君於水陸。宛轉悲思。穆然意遠。噫。

吳小泉

周國定

小泉。江都人。好往來壇墠。習讀誦。初作圓通期二十五月。兼立淨土壇。以念佛為助。小泉既精心誦圓通。復自潛心淨土。因同行者少。故未能深入也。既二十五月畢。小泉復請每年一次。以二十五年為期。雖期未終而身死。然其志可嘉矣。水陸既開。小泉以道裝充表白者再。熏習於大乘已久。其去也。葢不出乎觀音勢至圓通方便而能自立也。噫。嘻。

吳抱惕

蔣元亮

吳抱惕。初為紅巾所陷。自拔而出。恨遇凶邪。自深懺悔。入雞園。勤奉香火。求念佛法門。未能精通。思欲謝塵服。入道場。畢此一世以求道要。不能遂其願。一旦命終。齋志以歿。品地未超。可惜哉。

韓士餘傳

童葆澂

韓士餘。江都人。往來揚城內外。兼習吏事。通音樂。而有志於淨土。全藏之刻也。玉尺得長者論於萬壽寺。臨取時。匇匇遺其尾本。閱時久矣。心不釋。士餘忽至。玉尺問所往。曰揚城。能為致信於萬壽寺乎。曰能。既去。久之無消息。士餘有眷屬在張綱鎮。玉尺過之。其眷屬直取諸櫃中而與之。吳中丞施刻此書。即據為底本。或曰。棗柏之刻全藏。自華嚴合論始。今亦從此始。殆奇遇矣。士餘亦有奇氣。老而目昏。不多出。數年乃卒。時光緒丁丑也。

贊汪法如居士

(江都)徐國楨

汪善慶。浙之諸生也。初不信佛。見四十八鏡全藁。漸入法要。忽然勇猛。即舉彌陀四字為話頭。晝夜逼拶。溺器傾於榻而念不止。自謂透初關也。然亦非無所得。著藏龍集若干卷。自名法如云。

嶽嶽其骨　炯炯其光　說趙州話　遊鄭公鄉

武林之弼　邗上之芳　死而未罷　經籍之光

徐訓導小傳

(通州)潘一山

徐國楨。字璧如。別名西來。江都文生。就職訓導。蚤年有瘡報。懺罪為善。兵警中。念佛消息。從呂四達磚橋。國楨實開其機。而許中亟乃釗贊成之。許樾身王荃汪善慶和之。咫觀老人移宇光鳴皋暎帶之。頗見一時善機之轉。江以北。水陸之道場。藏經之書本。推其端倪。實基於此。而人不知也。國楨後為焦山救生局員。在大江南北之中。多接見英奇卓越之士。遂卒於山。生平淨願甚勤。幼女守貞。亦有修行之志。

胡槎仙事略

冒同慶

槎仙。姓胡氏。江寧人。篤志為善。紅巾之猖獗也。避兵警者轉徙流離。觸鋒鋩而遂死者以萬萬計。玉尺與槎仙及孫慕蓮三人。以實行善事相砥礪。願於海濵。共護生機。以保通泰如一帶避兵警之善根眾生。而振起其修行氣脈。其時鄭王許汪徐。翕聚而談淨土。誦護國經。高氏與僧清徹。暎帶其間。甚盛也。無何。瓜洲鎮江之賊敗。金陵收復。數年後。復故土者紛紛。而海東之消息。亦漸杳矣。王居淮。許宦於江廣。汪住揚城。徐司焦山放生。鄭出家。孫乃自居鎮江之故土。胡由江南至石港。由石港至江南。卒於江南新開之田。而不能再晤。可惜哉。胡之女。生而白髮。決志修西。亦熏於乃父教也。香光中精神往來。熏發必多矣。

何琴軒

(如皋)石　麟

何君。如邑諸生也。性迂拙而有大志。才不足以濟其用。每悒悒然。常心係淨土。勸人受菩薩戒以成就淨土。未能純其修也。於三教聖人。互相異同處。未得其要領。欲兼宏之。致書雞園。千萬語。悲苦之心。愍眾生。依戀經藏。殆無有能及其愚者。數月無消息。問之。杳然已長逝。悲哉。

序蔣元亮無量壽佛十頌

(江都)熊潤生

世之作淨土文者。或筆不高。或不見快。或學不優。故所述不足動高才生之聽。妙公病之。於如皋得蔣生十頌。乃嘆為傑作矣。蔣生。名元亮。字步陶。食餼蚤。喪偶不再娶。甫三十餘。遂卒。其補志及詩歌吾未見。見其無量壽佛十頌而已。元亮生而頴異。知見甚正直。未聞佛法時。不欺因果。嶄然見頭角矣。經史之外。如水經注說文各邑志乘。多留心考覈。文筆傑出。詩字雄古有神。非如皋一邑之士也。然一邑之士。無不仰信焉。將出遊於江上。經營藏經。事緣未集。而病早乘之。以至於死。乃獨以文傳。可哀已。抱負冠一時。神明清極而有用。入佛法不三年也。已能哮吼。師子兒哉。館中教生徒。晚飯畢。不令人在左右。手內典一冊。倦則依床。以燈就之。往往膏燼天明。卷猶在手。葢其精進如此。故未見其止也。遊妙公之門不以諛。遇不可。或侃侃有言。言必以禮。即其言。考其行。長令人思云。其十頌曰。

悲願第一

光明一際　誰佛誰生　東西淨穢　現此化城

無始以來　互為眷屬　愍彼昏衢　然斯寶燭

非一光明　非眾光明　願光交羅　攝盡有情

勝因第二

不立語言　不廢文字　十面縱橫　無非佛事

於苦世界　現妙音聲　聲中說法　勸我西行

無東無西　全付一佛　即此娑婆　了不可得

持名第三

謂佛無情　何以住世　謂佛有情　孰取孰棄

一念相應　心現九蓮　瞬而失之　十萬八千

韻滿乾坤　香熏庭戶　心心不斷　非新非故

感應第四

佛遠乎哉　人人皆聖　就而呼之　乃無一應

使佛應我　如我應之　頃刻成花　何葉何枝

一母千乳　日哺其子　子欲求乳　張口即是

接引第五

掐斷苦根　推開情梏　一切眾生　大夢同覺

佛非聖者　生豈凡夫　攜手同歸　竭盡無餘

不知主賓　亦非先後　法報化身　一齊授手

往生第六

憶佛念佛　佛不立我　本以淨因　成斯勝果

花色花光　了了分明　慈悲攝受　生入無生

浩浩劫波　紛紛彼此　一念還源　不勞彈指

法言第七

百億蓮花　互灌光明　一一花中　流佛音聲

見相兩空　是名壽者　無量光明　說此般若

法筵清眾　大海潮音　徧十方界　云何不聞

品位第八

本無人天　唯有池蓮　花開即佛　見何有焉

高低同觀　巧拙一手　失乳之兒　盡遇慈母

一心當令　三障本空　九品是一　位位圓融

善友第九

蓮花剎海　湧現毫端　於一剎中　普集人天

衣裓香花　諸上妙供　此往彼來　而無所動

燁燁花開　光照恒沙　無一無異　非自非他

宏法第十

一切國土　有漏所生　諸妄消亡　一真圓成

依真而住　豈緣三受　此樂已極　不知其有

巍巍神力　妙用難停　秘密周護　本願常靈

論生前七事憶潘君

(通州)李漢卿

潘君。州之文生也。生平謹篤。銳志入佛。雖才氣不足以副之。而志深悲切。渾然一真。生前七之作。君預焉。封其牒。命妻守之。臨終。念不改。焚牒而逝。逝之先。見三寶像云。

孫蘭舫小事記

(甘泉)梅香國

孫君蘭舫。幼讀書。長為童子師。性能豪飲。善談論。聞雞園玉尺之風。不遠䟦涉而依焉。遂盡棄其豪談善飲之習。而純心受學。從遊白下。舟中校夢遊集。見萬里無寸草句。大疑之。道念益堅。從遊武林。襄事於經坊。猝然而死。死之前。因果較然也。於淨土一門。熏習年餘。所鈔玉尺淨土詩。以千計。每鈔一首。必涵泳其詞義而後運筆。葢九品之蓮花香又吐焉。玉尺祀之於蔣潘二子之次。並為文以招之。

書周君事示同人

(如皋)石　麟

周國定。泰州人。讀儒書未竟。遊雞園。因緣遇妙公。遂信佛法。以未能專力於第一義為憾耳。為人之心亦切。用心或過。則機事現而神太銳矣。於水陸道場。及藏經。有立功之處。為來復門庭。支持年餘。不留餘力。靈機本一。未返本而遽終。可惜哉。其亡也。以丙子七月。坐聽念佛而逝。

新建蕭君事迹

一　願

蕭君。江西新建人也。光緒丁丑。年五十歲。三月四日病。越三日。卒於沙溝寓齋。念佛而逝。生平於佛法頗懇切。曾一赴雞園。與其同邑馬君。同依玉尺。馬君述之。從容而逝。頗近作家也。

程松巖童亦舟兩人小記

(甘泉)梅香國

將欲自奮於一路。則必懇切併力破境界以入之。必有奇效矣。然至於破境界以入。有幾人哉。夫世之境界。情量為之也。破情量盡則境界亡。境界亡而境界都成自在矣。松巖以病卒於前。亦舟以病卒於後。人皆未老也。事業皆未全也。松巖懇切而未超。亦舟徘徊而未斷。抱乾坤之清氣。而銳志修途。尚有隨境之心未亡。而滯於中品之境。噫。二人之培植淨土者。何嘗不深也。往而復修。幡然改轍。必神受彌陀之點化矣。

譚壬生事述

陳　第

譚壬生。常州人。避兵警於如皋。好蓄佛書。心超而氣清。不凡骨也。如皋介通泰。邗江舟東入。路必經過。淨土之因。與行人而俱到。故久而益暢。如是者三年。兵事靖而人多散。或有退志者。壬生兄弟。卓然不凡。殆錚錚然矣。不數年。玉尺以事住常州。欲訪其人。已逝久矣。煙水百城。何堪指著。然每繫人思也。

李漢卿傳

石　麟

漢卿李君。通州文學也。年三十餘。品純而氣靜。與宋一峯及潘氏兄弟遊。皆與玉尺習。每舉蓮邦消息以勸人。家中人多熏化而入。光緒初早卒。卒之時。神明頗定。念佛之願不忘。倦倦以蓮邦消息為念。欲通行於其鄉。以暢淨土之因。葢菩薩之用心矣。母妹及妻。信心皆足。

童寶靜傳略

胡鏡之

寶靜。姓童氏。名葆澂。字葉舟。常熟諸生。候補訓導。年五十有四。於光緒四年正月一日卒。卒之前。病吐血。病中一切煩燥。惟聞念佛聲則調伏。亦於念佛音聲中安詳而逝。心不亂云。常熟刻經處之立也。向背者不一。寶靜以純篤之修。介乎范先生西民朱居士葆之之間。才鋒不露。而忍力甚優。於第一義未能解脫勝出也。然不起私意以擾公是非。又多助行。亦近來修士中之不可及者。嘗懇切問淨土花嚴之同異。玉尺以六相示之。使自言同異。又問往生淨土莊嚴虗空樓閣。兩願大小。玉尺以十玄示之。使自思大小。寶靜思議窮而踴躍至。曰。拖泥帶水圖。不復作矣(寶靜畫一人扯車。車上滿載妻孥用物。名曰拖泥帶水圖。使人題詠其上)。將永思永言也。

六相(總別同異成壞也。一切法皆具此六。隨拈一法。六相現前)十玄(同時具足相應門。如海水一滴。具百川味。廣狹無礙自在門。如一尺之鏡。現千里影。諸法相及自在門。如金與金色。不相捨離。一多相容不同門。如一室千燈。光光共住。秘密隱顯俱成門。如秋空半月明暗相銜。微細相容安立門。如水晶之瓶。盛多芥子。光影交參涉入門。如帝網千珠。重重相映。託事顯法生解門。如擎拳豎臂。觸目皆道。十世隔法異成門。如一夕之夢。回翔百年。唯心回轉善成門。如滿天星宿。互相賓主)。

程君竹溪小記

冒同慶

程君以幹事之材。專營善法。蔚然人望。蘇垣顯宦多知其名。有災賑各務。多用之以集事。同治十三年。直隷水。再往佐賑。伯相頗重其人。留辦既久。遂卒於天律。或曰。難民思之。作祠以祀之。程君信佛甚深。念佛亦切。其卒時亦不離念佛之因。年厶十厶。名厶。字竹溪。

鄭同軼事

熊潤生

鄭君。名同。蘇州人。兵燹後還省城。以童年。力爭於強家而復祖業。顧殷殷然有志於佛。虞山之張。通州之潘。最相似也。欲赴雞園。隨玉尺養性以終。願未酬。以光緒三年卒。卒之時。囑其弟曰。刻經僧有所託。我雖不復能為彼集益。然我心何可不盡。必為我刻一卷大般若。以誌我之向往。神明不亂。因果較然。往生之品也。

余蓮村翁行事

熊潤生

世所傳文惠先生年譜。舉其同於儒者而著之也。其實蓮翁之心契第一義諦也久矣。世所傳一得齋全集。舉其有言說而筆之於書者而表之也。其實蓮翁之虗心受益不擇方內外也久矣。世所稱演劇刻圖勸善保嬰諸實事。舉其彰於耳目之前者而傳之也。其實蓮翁之棲息神明於十萬億佛土之外也久矣。聞之友人曰。蓮邦消息之書初出。蓮翁於常熟友人家閱之。曰。此義已淺。而以之普導世俗也。猶嫌其深。嗚呼。蓮翁之婆心誰得知。而觀其所言。可以知其心中之尺寸。惜乎未得專致一路。而散善波濤太眾也聞其臨終。能統散善之力而回向一門。噫。切矣。

許貞恒居士入佛小記

(泰州)李景鄴

昔四十八種叢書(今之寶色燈雲四十八鏡等。皆其一種也)。為徐璧如所節錄。久而其稿依人而遷於呂四。有汪善慶者。與徐同館於許之寓。稍披閱而談及之。而靈虗子又從而和之。遂隱隱有念佛之機欲動矣。許貞恒居士乃釗。靈虗子樾身之叔父也。自中丞罷官後。因江浙未靖。流寓海濵。一日叩於神曰。我欲學佛學仙。以何為妙。得學佛之兆。又叩念佛有光乎。答以有光。遂決意命家人以念佛。印深老人。靈虗之母也。與同其姊。悟源其姪女也。還西悟真。源之同輩也。一唱眾和。念佛者以百計。因而作書致玉尺。招之東遊。以暢念佛之因。實貞恒居士轉之也。初。貞恒為學使。差次乘人輿行水中。忽聞木魚聲。久而不相離。數日矣。心異其故。途中岑寂。心慮灰凝。試以阿彌陀佛四字微轉於胸喉之間。乃木魚之聲。與佛應節。試速之。魚亦速。試緩之。魚亦緩。乃累世之遠因也。其先寓泰。曾邀玉尺一見。在呂四未見也。玉尺出家至杭。貞恒相見甚親。出力以助刻藏之書者三年。久之。玉尺募刻般若等經。兼立法雲經坊流通法寶。貞恒居士出力相助如初。然常以為孔子之書。妙理本暢。或以注而反晦。於蕅益之四書解。心嚮往之甚切。其卒以光緒戊寅。

書徹如居士事

梅香國

張君昆弟在虞山。與刻經僧習。知刻經僧集諸稿以成聞見錄。手書其先人事以付之。其詞曰。先父法名今達。字徹如。少好道家書。既而疑其說之非究竟。求內典讀之。曰。此真我身心歸宿處也。一意佛乘。棲心淨土。年二十六。大病。持西方佛名不輟。一夕忽曰。見佛光隱隱。我其往生乎。配厶孺人。以割股為求壽。病尋愈。因避寇東鄉。禮問竹師。受八關齋戒。返故居。事繁。課轉稀。同治六年病。持佛名。未及前之明快。家人助力。乃安然逝。年三十八云。刻經僧見徹如居士手鈔數種。精到絕倫。每有回向。輒偕二子書名。故其人雖往。而一家與起於蓮修者甚純。未始非香光熏發之力也。

西園道人傳

楊省愚

道人。姓談氏。名廷楨。字凝生。西園其晚號也。世居常州西門外。自幼沈靜。游鄉先輩王逸雲先生門。汪知其不凡也。納為甥。弱冠。入邑庠。輸粟為教諭。殫心經史。有濟世志。無何失偶。遂歸佛乘。宗教兼通。老宿目為法器。晚更專心淨土。曰願學觀音度眾生。即䥴為印。於城北鄉鄭陸橋創念佛社。信者甚多。同治某年月日。感微恙。自知時至。曰。吾當西歸。眾涕泣請留曰。無已。再住一年耳。預戒眾人念佛兩晝夜。眾請法語。曰。接物勿高聲。忙中勿忘六字。勿破戒棄前功。如常早課。堂中西向。加趺而逝。一晝夜始殮。危坐如生(淨空曰。吾聞西園道人徃生有化佛垂手異香滿室之兆)。

吉德興十三歲事

吉　母

小兒德興。年十三。姓吉氏。隷江都。生一年而喪父。自勤於學。初不知有佛也。讀詩經論語古今文章而已。病中無襍語。唯言穿衣著履。身是狀元。遂朗誦生平所讀文字數萬言。命換衣服。曰。阿彌陀佛及觀世音在空中來接。光緒五年正月十日辰時。念佛數聲而逝。

書奉化杭州兩居士事

德　修

奉化某居士。修淨土。冬夜。忽自言佛來。遂汗。披小衣而已。妻以棉衣加之。擲地曰。吾欲往生。汝勿來擾。遂念佛而逝(同治末年事)。杭州鄭元隆居士。法名得道。持素念佛數年。光緒元年三月十二日。自知時至。命妻集家人同聲念佛。以助其往生。念盡一枝香。遂微笑坐脫。

韓清塵小傳

張　寂

吾邑接待寺。自光緒辛巳。同人闡普仁截流大師遺法。啟春秋念佛道場。其間䇿勵精進者不少。而梵音清妙。悅可眾心者。必以韓君清塵為第一。清塵初奉佛不甚明理。近歲閱淨土諸書。略識一心三觀旨。病時見壁上現佛相。初文殊。次普賢。觀音。既而三聖畢現。然迫于遇。未能全體放下。得善知識開導。乃省臨終日。謂其妻曰。吾今日不起矣。毋相戀。惟一心念佛自晨至夕。佛聲不絕。遂逝。後曇影之逝十四日。同邑有方嫗者。亦于是月念佛而去。他無瑞應。惟氣絕而頂緩云。

修西聞見錄卷三

修西聞見錄卷五

東土　雞園偶　集

序葉涵虗往生

(儀徵)徐　子

聞之玉尺曰。有一童女。修行淨土而去之獨早者。為葉涵虗。未嘗見其人。於高居士處得其消息。噫。玉尺未見。豈獨涵虗乎。玉虗子環真子正覺子等皆若見若不見也。童女中。若其孝若素貞若蓮生等。欲見未得見也。信芳在中蓮約等。死生能得力。而目前渺不相知也。吾知玉尺之為人。言近而旨遠。殆非為一人而發也。然涵虗去。而童女之繼起而去者。有數十人。則涵虗之蹤。幾幾乎第一矣。

團扇題詩記為韻之作

童葆澂

韻之。漢軍于氏女。父翰卿。以知府候補江南。為兩淮運使書局提調。玉尺於同治八年。訪方君俊薛君壽於書局。翰卿約會食焉。及期往。出紈扇示之曰。此圓光中。乃予女韻之十三歲往生背面像也。為畫僧某手筆。今請刻經僧題之。玉尺遂作序偈遺之而去。有摹其扇以示諸道場老幼。聞風而起者。實不乏人。而能德初王神遇。乃皆以童女十三歲念佛而逝。若繼迹焉。則其機甚靈妙矣。韻之始生。父夢滿天霞光。故小字霞官。三五歲即不食葷血。且慈仁戒殺。其性然也。七八歲。即與諸兄弟別異器用。翰卿故取其帕以拭面。韻之不敢言。亦遂不用此帕也。幼字梁。卒之年。春日。梁有信云。俟韻之十五歲來親迎。韻之聞之。慘然不樂。遂無人敢言者。或有人誤舉梁字。亦終日不食。遂長悒悒。病於泰州。以六月某日坐而向西。喃喃念佛。預言時日。及逝。期不爽云。

題詩說

何琴軒

十三歲女往生圖。羅衣雙髻。背像現於圓光中。有人題一絕。末二句云。傳得往生真面目。箇中消息幾人知。圖不現面目。而詩云傳得面目。亦庶幾不死於句下者。

童女中殉難者。以年近各省忠義錄而論。釆不勝釆。但未必一一生平修淨土。故此書未能登入。有志者釆為一書另行。亦有功於世之作也。

陶十三齡入水陸道場說

(江都)吳小泉

有淨土之因而不免於遇之惡。亦世運所拘。而人生之每有。激清風而起壯志。小兒女事耶。而何以小兒女之往生能自決也。讀天下忠義節烈各書。童女之自奮以全其節。而清奇濃澹之各極其致者。有數百千名而未盡。陶女。鎮江人。殉於揚。不由官書。而先達於玉尺之水陸壇場。得染香光。首趨淨土。亦遇之不可及哉。

圓淨子記

程宇光

圓淨。浙江武林人。父某。呂四場官。生八子。多信佛者。其第五子名原。當玉尺在家時。為弟子。玉尺往來裏河。高原引至其家。有兩人出拜稱弟子。一妙淨。一即圓淨也。玉尺子初與語。有順而無難也。三年不見。圓淨已嶄然見頭角矣。精神向往。頗在海天。舛錯之機。現而不果。留滯海陵者一二年而卒。卒之時。圓淨灑然清。毅然精進。有英氣焉。或曰。以病瀉死。或曰。曾受戒於光孝寺。名望日起。往往有人過訪之。娑婆幻影。不足記也。

高大願事述

程宇光

玉尺之詣高氏也。妙益子引之。圓妙二淨出而拜之。大願知之。未久而妙益子傳語。請代誦行願品十卷。既誦之矣。未久而大願死。噫。其前知邪。相託之深。如張氏子。而無眾人之隔也。行願之詞曰。能於十方大苦海中。拔濟眾生。令其出離。皆得往生阿彌陀佛極樂世界。大願以身世為苦。託玉尺循誦十卷。其銳志往生也必矣。

在中銘

冒同慶

許五女。不知其名。高廉道許道身之女也。女已字人。不樂有家。長穆然深思。有出世之志。忽病。病則不起。此超然於淨業故歟。其從父姊悟源。童真入佛。至今猶在也。同治七年冬。玉尺為其說冥戒。名之曰在中。銘曰。

其中何所有　而曰在其中　蓮花第一枝

青青耐秋風

記聖全事蹟

蔣元亮

長白覺羅聖全。童女也。得玉尺之書於其姊善女人善一之手。好之。其卒也。數千里之遙。將百日。信適至衢道署。玉尺為之督佛事。且說十[糸-八]以暢寫花嚴之神明。葢同治七年秋也。聖全靈靈之神。清清之境。皎皎之志。落落之踪。真不可及哉。玉尺之書。論修西之事者也。

孫懷子讚

(如皋)蔣元亮

噫。德休死。貞專墮。山河大地千萬里。一顆明珠照不破。獨有龍川旋氏使女孫懷子。打碎牢關。快得一死。有心人聞之心歡喜。百年駒隙。何處是安然。昔年手種花千朵。今日誰開第一蓮。不是蓮花心太苦。只因攀折太無主。赤白青黃妙妙音。橫風吹斷西方路。西方路。爾獨歸。非兩翼。心能飛(臨死。特以數珠挂頸。手持之)。

上海烈女論

蔣元亮

以童女之身。而為強暴之所侵逼。固天壤之極哀。而神明之所共憤。吾人欲合虗空法界。作金剛秘密之一隻手。而全護之矣。乃又出於為惡婦之所逼。以驅而納諸橫流黑水之中。弱女心光。圓月也。一落影則全相都散。驚風闢水。半空雷雲。而月輪不動。真佛子哉。受刃之奇。往生之助。嗚呼。真淨土哉。

琳誄

(泰州)孫靈波

寶新。丹徒嚴氏女。本名琳。卒於丹陽冰清橋之宅。年未及二十也。平日心怯而志專。神靈而體薄。既字於何。不樂有家。精心以入佛。父母徘徊之。寶新恐不免於人間事。日夜憂愁。年餘。病不能起。自言工力懈。無以對三寶。玉尺傳語慰之。然以父母未能轉計。於口無所言。而心則決於一死。遂不起矣。噫。人之入於世者多矣。而逃世相者亦復不易。寶新誓以童真修。死於童真。復何憾焉。猶記某年佛七之音。至今琅琅在耳。誄曰。蒼蒼者天。渺渺者佛。膽怯心爭。終年兀兀。依依孺子。何嘗不靈。來趨樓閣。水月天星(鏡影鐘聲內另有傳)。

如願論

(常熟)程松嚴

可惜哉英靈之坐困也。日覩芳華零落而不可收拾者滿於自前。故菩薩低眉。有不忍坐視之象。然而無可如何也。逮事機舛錯。猶能收拾於臨終。則歸馬殘旗。珍逾拱璧。世豈無破格憐才者。何以抱大悲之心。無大悲之用。非如願負。負如願邪。如願陳氏第六女。字李。夫死而奔喪。偃蹇數年以至於死。十年前之如願。英氣卓然也。十年後之如願。暮氣頹然也。至於天性不忘。終如本願。雖未能出而大利於人。猶得先赴虗空樓閣。為水陸之賓。亦可謂實不負名名不負實哉。臨去洒然。無多付囑。故知其漸入真宗矣。

翡翠骨頭記

(常熟)童葆澂

陳靈開。蓮語之第二女也。語欲送入海天為法侶。以路遠未來。亦能作詩。與姊靈復。同留遺墨在焉。乙亥年六月十一日。夢入冥。見三法司與之言修行事甚悉。法司忽以劍畫地為深坑。命之跳。跳去即見花嚴境界。彌勒云。我半月來。已換汝一副翡翠骨頭也。明日疾。遂但飲水。至期午刻。見韋䭾來。遂落髮坐堂中。自誦彌陀經。持珠念佛而去。或疑化為靈禽也。玉尺曰。此樓閣中人也。翡翠二字。見樓閣懺中。同治辛未寄玉尺書。中有一截句云。一念彌陀萬境真。含靈全顯鏡心輪。泠泠寶脈華開好。樓閣虗空萬劫春。故知其兆。已見乎詞。

周靈開小記

(如皋)蔣元亮

靈開。邗江周女。有病。坐臥於室中。神明之地。若與善知識遇。然不能拜。但稱之曰師。自述以告人。既而悔之。曰。生死大事也。顯密權機也。有益身心。何必告人。故人不知其詳。年餘遂逝。

徐靈初

(常熟)童寶靜

徐靈初。泰州姜堰人也。年十三四。見玉尺。求依三寶。心純而氣靜。每欲赴海天精舍。與諸童女慶元初蓮蓮澄慈本等結往生淨土願。為境所牽。不得往。猝然病死。葢厄於魔境而不能自伸者。童女最多也夫。

靈復傳略

(常熟)童葆澂

靈復。同邑陳氏長女。父早卒。母蓮語。妹靈開。皆信佛門。復獨秀出如天人。年十五。聯姻未就。遇善知識某公至。力救之。保其慧命。性絕慧。雞園水陸主法案所用通論本一二三四卷。其手錄也。能詩。工於念佛。曾與玉尺子商量念佛音聲有契。名之曰真。俄而不得見者三年而死。其詳具見靈復哀詞中。以久病。於光緒元年十一月逝。自云聞天樂鳴空。年方二十(復有自題所書水陸通論二截句。見鏡影鐘聲。同治辛未寄玉尺一首云。大體從來未易原。含靈曲折況難言。心如明鏡涵燈影。地角天涯總不暄。亦可見其用心之苦矣若海天之真子哀詞。萬玉哀鳴。有心人不能卒讀)。

神遇願

(無錫)余　治

神遇。江都王氏女。居謝家橋。年十三。曾與同人發淨土蓮花虗空樓閣之願。玉尺證明焉。忽一日病。不一日而死。見於母之夢。母問汝何往。能得人身乎。答曰。我有願在師前。終不受世間輪迴身也。噫。其生平操作如成人。能代母勞。賢而且孝。姪女靈生。亦志向不俗云。

德初哀詞

石　麟

德初。江都熊秉悳之女。字於方。刻經處之分設於如皋東門外也。曾即其寓宅之前賃屋焉。一日有小兒女捧蘋婆果一盤。囑玉尺代為供佛。玉尺心異之。越明年。其家人遂請入宅中。為二人說歸依。其小兒秉德子某。其小女即德初也。是時年才十二。告之以誦持。謹記之。聞其家人言。德初慈且孝云。明年。刻經處將移南門內。既遷其物。七日而德初病。宛轉數月。遂不起。玉尺將由如皋赴揚。猶未發。前一夕而德初逝。又自言精神相依。望度甚切。三呼玉尺而致意焉。可感也。詞曰。

第一安心　死為上䇿　有不死者　更是何物

徐妙淨哀詞(并序)

(常熟)童寶靜

一行旅雁渡江時。十二闌干玉滿枝。淨極不知春意煖。清涼猶唱卷中詞。玉尺何為而作也。非為聞妙淨之亡乎。妙淨身小而志清。境仄而神安。遇奇而迹快。隨母在安節局。年二十矣。不放成人衣。衣如小兒裝。自言年方十數。噫。彼之自護童身而以長大為患也久矣。玉尺屢叩其祈向。妙淨首肎。而旁觀以為未然。猶昨日事也。而妙淨已離其夫之家。已去其身之命。已完其空之神。天亦成之。人亦順之。若空中神明之護助者。益以嘆人心之靈為不可測也。作哀詞曰。吾不哀死者之去也。哀生者之弗如。吾不哀逝者之短也。哀存者之永涉此長途。音之哀兮如烏。淚之哀兮欲枯。心之哀兮如茶。哀我生之轤轤。愧妙淨之天珠。噫

亢寶安頌

石　麟

寶安。泰州亢氏女也。母心源。姊寶真寶銘。皆信佛。偕其姪女遇泠。及王本泠。為童女修行之約。本泠之為人洒然天事。而清迥㧞俗。遇泠從容入佛。精進稍次焉。寶安度不及兩人。而銳志獨勝。初聞法歸依。即殷殷求入。玉尺於泰州城東樓土。見之者再。每有著作寄示之。率能披閱記憶。或舉大義以示同人。自紫雲德霖而下。能精心讀書者。安其一矣。心源死。寶安病。見童女四人來坐談。並招之遊。後又見其來。遂不起。念佛之心。猶平日也。初。寶安有重病。聞念佛聲。則快然無痛苦。惜未能深深入理。寫花嚴法界之精神。故臨終之際。揀別於仙佛之路者甚嚴。於上上三心。或未能融化。然可謂純心倚佛者矣。頌曰。

神何其通　迹何其隔　有新著書　君以為食

覺鴻傳

(常熟)童寶靜

生如德懷。死如慧本。年之長少不必同。而同於修修之遲速不必同。而同於淨。慧本拙乎哉。巧也巧則不必能上上。其自處於中之上下乎。有才同於德懷。年髣髴乎德懷。而一旦長往者。飛鴻度影。哀咽江流。令人發不忍人之心。於梁氏之女亢切矣。女名覺鴻。才十歲。能倍誦齋天所用一佛二十諸天頌。音節甚清婉。習五教說等書。未及終事。而卒於丁丑之十二月五日。年才十二。

昌其孝讚(代玉尺作)

童寶靜

何以落落然而契也。何以斷斷然而係也。何以格格然而憶也。死為習死。生為習生。習氣能人之之生死。豈不能隔別人之平生。道在目前。人人不會。衣中有珠。孰知其貴。以為遲一念而無妨。而不知戈不屬於魯陽。以為通一語而未便。而不知機已過乎閃電。香消爐冷鳥聲闌。一卷空存天地間。未殉知己之葬。猶題私淑之銜。染香光。寄蓮位。音聲中。有三昧。

馬靈義讚

童寶靜

孺子兀於病。見善更相依。相依在何處。中心一念微。宛然靈氣滿一掬。可憐擊碎玲瓏玉。宛然靈骨委一丘。可憐隔斷廣陵舟。飛過長江二百里。不見斯人見流水。月明千古長如此。本願寄彌陀。天涯水不波。

周艶芳傳

童寶靜

艷芳。周某某公孫女也。僑寓江寧。光緒三年。年二十二矣。久慕淨修。持齋素。忽一日。家人定議。將以女許字某門。女聞之。若無事者然。而密作送終布衣悉備。四月三日。寓書於王女善靈之母。求寶塔圖等。書中字句。若將遠行。王猶未介意也。家人將於二十五日為女受聘。初九日先為女開齋。初八日。預命庖人購鰣魚。女知之。微笑而已。中飯畢。自言微疾。閉戶寢。久之不出。家人視之。已著新布朱履臥逝矣。面目青色。或曰吞毒而死也。妙嚴精舍。有人在三聖菴。聞此事。欲迎其魂歸為護法神。拈籤得許可告。又使善靈之母。詳述講往之由。於三寶前申祝。六月九日。迎神而祀之。以附於善妙龍李崆胴崔法珍分宜女之次。

叢信芳讚

(如皋)石　麟

所遇者生身之父母兮。非此人之性耶。所寶者法身之光明兮。有同空之鏡耶。三百里內。一紙書中。何名何姓。言吉言凶。代白者邑中之繆。抱節者李堡之叢噫。吾知之矣。仙骨不凡塵。佛心無俗韵。顛倒大狂瀾。寫出無心定。無心定裏萬事休。蓮花香海。一任神遊。有時點破虗空界。飛上花嚴第一樓。

鼠灘張女議

蔣元亮

有彌陀之妙心矣。而力未呈也。有彌陀之全體矣而用未充也。世人比比皆然。而張氏之女尤可惜。志在修則竟修耳。弗遂矣。而有待焉。猶可也。更迫之以死。天亦何心哉。人之故耶。己之故耶。照也未破。強自逃於境界之外。清流之潔。寄此童女身。尚足以風無盡重重之俗子。豈徒勵巾幗之志而已。

李素貞讚

童寶靜

玲玲瓏瓏。不滯宗風。人境自隔。性量全通。有李素貞。生於常熟。不受風煙。宛如珠玉。所結契者。大般若經。其功未展。其心先靈。我思全藏。多兀於財。有力有願。尚不克諧。君雖已死。長護佛書。煙水百城。神明與俱。點化機宜。引緣來助。江北江南。一空一素(空謂天空)。

劉寶仁傳

(江都)熊潤生

寶仁。儀徵劉氏女。幼頴悟。喜讀父書。父覺成。好黃老家言。晚年有悔心。復究心佛法。寶仁亦隨父兩轉。先受菩薩戒於某寺。後其母立貞孝菴。復依母出家。光緒丁丑春。感疾久之。自知不治。遂罄捨所藏。刻法輪懺以莊嚴淨土因。九月十九日。受沙彌尼戒。即於病榻前供佛像。起七念佛。眾既精勤。寶仁益感奮。至第三日亥時。於念佛聲中。加趺而去。年四十一。

秋雲墓碣

童寶靜

噫。此紫雲飛之友金陵陳氏女秋雲墓也。貧病中年。欲同修而未逮。或時勉出與玉尺一見。見時示以虗空樓閣之詣。謂念佛之家。宜通淨士花嚴為一致。秋雲疑之。異日作書來問虗空樓閣之意。玉尺馳書答之。盈一卷。因濕重體虗。遂至不復起。噫。其講求之一念。猶新新也(一卷之書。名曰虗空樓閣。然屢屢刪增。不滯舊說也)。

錄修一軼事

石　麟

修一。通州李氏女。字朱。十三歲而朱卒。修一誓守志。夫家不信之。曰。是幼稚何足徵。修一曰。若不信。我在母家守過十年乃來。果二十三而往。三十三而卒。

修一作前生七於生死之際。戊寅夏日事也。遂卒於五月九日晡時。其生也。七月一日子時。

其嫂修來。其隣修起。皆與修一母女先後入佛。

時好好形色。人不料其死。忽使人請其父母至作別。先是數日不食。忽食粥。數日不語。忽言。初有汗。謂人曰。此時不能念佛名。俟稍定。果以汗解後。琅琅念佛而去。

自言見蓮花二朵。人問何以二。答曰。我一我母一(修一兄。李漢卿淨土亦切)。

童女哀詞(女幼失母。為周氏養媳。卒於戊寅夏)

楚　客

何其步清虗而直往兮。保一脈之天真。長離世之喧卑兮。問佛國之長春。羌母與女相依而不遠兮。(母卒數年耳)風聲流入乎玉尺之音輪。請從此修一行以成三密兮。與千靈萬秀示樓閣之童身。

曹蓮生像讚記

長　慶

常熟曹氏女名蓮生。字於人。不樂也。好佛。二十餘。病卒。命工畫一童女形。道裝端坐。長指爪。握念珠。泠然如生。刻經處既設。有以此像乞玉尺題讚者。玉尺每向人言。此人似天道中人。吾為引魂魄入水陸道場。歸於大淨土。何以故。靈氣具足。必能應也。玉尺讚中。即以此意鼓舞其神明。且為其魂。先授菩薩戒。名曰寶詣。

月善小記

(寧波)周蓮慧

(亡養媳李月善。母王氏攜。此女。屬蓮慧之妻曰。為君媳我無憾矣。遂育於周。於經呪喜誦習。不精世務。謂姑曰。大人何懇切於日用若此。光緒四年。年二十。夏五月。先吾母而卒。吾師玉尺閔之。為說冥戒。定法名曰好音。嗚呼殆將西歸也)。

(石麟曰。此未與玉尺一面者也。次年春。玉尺為印所設經堂。則又為童女之可造者也。凝秀有神。曾一見玉尺。欲求開示而未及。同堪惋惜者歟)。

曇影道人傳

常熟吳寶叢

嗚呼。死生之際大矣哉。自非了當大事去來自在者。必以信願持名。往生極樂為休息地。外此未有能解脫苦輪者也。曇影道人者。同邑張氏女。張氏世奉佛。有長洲彭氏風。道人年十三。即歸心淨土。禮玉尺師受三歸。名寶芳。玉尺器之。勸閱大藏未果。十六斷葷血。日課佛萬聲。十八得咯血疾。次年六月扶病受五戒。越二月。吉祥念佛而逝。時光緒九年八月十三日也。道人性溫靜。寡語言。不事女工。禪課之餘。手不釋卷。從兩兄討論內典。輒至夜分。讀華嚴法華圓覺諸經能解其義。又精研淨土十要。於台賢圓旨頗有會心。染疾時。誦大般若經至二百八十卷。恐不能卒業。力疾持誦。會常州李上善至虞。以一行三昧䇿勵同志。道人師事之。淨念益堅。日課佛三萬聲。疾革迷悶甚。設像牀前然臂香。猛誦佛名。聲盡氣漸微。即之逝矣。是辰告其兄寂曰。頃得夢。知今日決生安養。不勝歡喜。常州李上善。亦於是夜定中見道人來別云。蒙觀音接引。已得中品下生矣。噫。苟非生時信願之堅。行持之切。臨終正念。烏能彰彰若是。遺言祝髮。以道裝殮。捨所受用。刻華嚴大鈔五卷。從之有遺詩一卷。錄其懷淨土四絕云。諦觀安養境澄清。佛日常開不夜城。鳥語花香齊說法。洗心寂聽悟無生。琉璃地上禮金仙。妙法親聞聖口宣。宴坐澄觀纔頃刻。娑婆已歷百千年。彌陀願海廣無邊。憶想慈容即現前。何處關山能阻隔。盡虗空界現金蓮。八萬四千大總持。一門一行妙難思。他年得與蓮池會。曠劫修行也未遲。

修西聞見錄卷五

修西聞見錄卷六

東土　雞園偶　集

朱道人事略

雲陽子

朱道人。丹陽民也。為本縣昌國寺司香火。齋戒念佛。人咸敬信之。忽一日。謂鄉城諸相識曰。我欲化汝等薪一把。積之以焚我身。或笑之曰。汝圓寂耶。若不自焚。我等來焚汝。至期大眾都集。道人中坐。徐起坐薪上。命眾舉火。眾不忍。乃自焚焉。昌國主人奔而赴其前。道人心忽飛出。主人哭而滅其火。納其心。全身皆不壞。乃鎔金以加其上。人皆見道人。坐雲中。鳴魚西去。凡地方有警。人皆預見道人。坐雲中擊木魚。聲聲入聽。

鄭抱因

周國定

抱因。揚州鄭氏子。為酒工。棄而傭於廟。不樂也。自投而歸於玉尺。願侍左右。然光不定。又慕襍教某而聽其講。以為念佛不必出聲。遂一病而不能念佛以至於死。抱因為人。頗有心於布施接引。於念佛尤力。每天寒四更。在雞園彌勒殿繞案而誦佛名。聲搖搖如大地微動。玉尺心喜之。乃以同住中有一先輩。恨其妨於睡。止其高聲。遂鬱然不自伸。故非人得其便。引而致之襍教之前也。後玉尺為彼供燈鏡誦大悲呪。呼其名。七日。然後大作佛七以拯其魂爽。抱因之淨土。本在空中。無有障也。

一切人能成聖用說

鄭應房

凡工匠之作佛像者必生天。故刻帝釋書之人。或轉身入忉利天。得小部署。此理之常。無足怪者。黃生打鐵而往生。彼是修得。非報得也。報得者自不知。修得者自知之。一有心一無心也。

書姚佛度事

楊省愚

常州三河口老農姚佛度。不食葷血。喜行方便利益事。眾避紅巾。老弱疲於行。佛度挺身負之竄。往來救脫數百計。寇退。富室設粥局。佛度往。司事者曰。汝來食粥乎。蓋以其衣藍縷也。佛度曰否。我來輸粟。則磬所有以濟人。謂人曰。越日西行矣。及期。端坐而化。

書江陰某甲事

楊省愚

江陰某甲以技自食。碌碌也。遇西園道人。方以淨土書四散勸人。某聞風而起。遂半日治生。半日行持。路中亦佛聲不絕。忽一日謂人。吾七日後往西。遂精進一室。飲水。稱佛名。及期坐逝。同人置缸中。匇匇避寇。三年後。啟缸視之。全身不朽。

修西聞見錄第六

修西聞見錄卷七

東土　雞圓偶　集

鼠事

長　慶

咫觀老人。初不信佛。玉尺密祈彌陀加被。已數年矣。赴浙闈。隨老人至上天竺。觀音冥力轉其機。是夕老人夢一庭花開。手持鰣魚半尾附玉尺。將帶烹之。一百日中。發心念佛。遂漸次斷菸酒葷血。勤閱大乘典籍。館麻村將十年。居停家有鼠。靈然默受熏染。坐化不朽。老人取歸。裝金。日供香一枝。曰。此亦善知識也。至今鼠像在海天精舍。修淨業人每見之。多欷歔感愧者(海天精舍一名放生菴)。

蜈蚣說

玉清生

物之獲益於人也。雖一時之靈蠢因殊。而累劫之真光平等。略栽一粒。便獲參天。無足怪也。蓮池。淨土中人也。出門見童子以竹篾弓蜈蚣之身。哀而贖其命。他日蓮池對客說法。蜈蚣能來聽之。事閱多年。而因非偶爾。其化為人天妙相以趨淨土也久矣。

化鳥神物能超淨穢說

李　生

凡有般若心而不能勝出。口才利。善根顯。幻帶惡業。誤失人身。轉世或作天鳥而說法。若帝釋之象。神通全與天同。非其餘神象之可及。龍王上首。至超地位而有餘。神神交參。真假莫測。非但西方鳥為彌陀化作而已。又若阿彌陀佛。入三十七聖曼拏囉中。轉名觀自在王。即乘孔雀以表自在。不坐蓮花。此鳥此佛。一耶二耶。大吉祥天。一切清淨。自然而有六牙白象。以鼻絞馬腦瓶。傾諸珍寶。灌於頂上。又何自來乎。嘗言輪王為一切凡中自在。其眷屬靈純者為兵藏女寶。其襍作者化為象馬之類。此五類有情。往昔與輪王。雖曰同願。而行之出入大矣(又如一字頂輪王。應念而現七寶。其男女蠢靈。非實非虛。純乎聖凡。然化中亦一一有因也)神物之乘願輪而超淨穢者。仗他力成就。或自不能知。世之愛鳥愛貓愛鼠愛犬。惜未能轉此愛心。為所愛眾生作hrīḥ字種紅玻瓈色觀。以引作蓮花種族。或自身入於物類之中。為上首。獲勝報焉。真下劣之可哀矣。

hrīḥ讀若紇哩(二合)。阿彌陀佛蓮花部字種。觀之。大有神力紗用。

修西聞見錄卷七(終)